{{ chapitre(10, "Dictionnaires, données en tables", 0)}}


# Les MIB


## Contexte

Vous avez trouvé un stage de vetéralien pour prendre soin des extra-terrestres
capturés et retenus dans le centre de détention inter-galactique des MIB.

![aliens](./IMG/aliens.png)



## Gestion de fichiers 

 En arrivant, un extraterrestre est confiné dans
une cellule et surveillé par un gardien. 
Pour vous aider à vous organiser, les MIB ont mis à votre disposition cinq tables de données résumant
les informations essentielles sur les aliens et les gardiens:


* La table `BaseAliens` qui donne  des renseignements sur les extraterrestres et
  ressemble un peu à ça :


|  NoCabine |  NomAlien | Planete| Sexe|
|-----|---|---|---|
| 1 | Zorglub | Trantor | M|
| 2 | Blorx | Euterpe | M |
| 3 | Urxiz | Aurora | M |
| 4 | Zbleurdite | Trantor | F|
| 5 | Darneurane | Trantor | M|
| 6 | Mulzo | Helicon | M |
| 7 | Zzzzzz | Aurora | F |
| 8 | Arghh | Nexon | M |
| 9 | Joranum | Euterpe | F |

* La  table `BaseAgents` qui donne  le nom et  la ville d'origine des  agents et
  qui ressemble un peu à ça :


|  NomAgent| VilleAgent|
|---|---|
|Branno |  Terminus|
|    Darell |  Terminus|
|  Demerzel |  Arcturus|
|    Seldon|   Terminus|
|   Dornick|     Kalgan|
|    Hardin|   Terminus|
|   Trevize |  Hesperos|
|   Pelorat |    Kalgan|
|     Riose|   Terminus|
|    Palver|    Siwenna|
|    Amaryl   |Arcturus|


*  La  table `BaseGardiens`  qui  affecte  à chaque  cabine  un  gardien et  qui
  ressemble un peu à ça :


|  NoCabine|  NomAgent|
|---|---|
|1|    Branno|
|         2|    Darell|
|         3|  Demerzel|
|         4|    Seldon|
|         5|   Dornick|
|         6|    Hardin|
|         7|   Trevize|
|         8|   Pelorat|
|         9|     Riose|

*  La  table  `BaseMiams` qui  donne  l'aliment  servi  à  chaque alien  et  qui
  ressemble un peu à ça :


|       Aliment|    NomAlien|
|:---|---|
|      Bortsch  |   Zorglub|
|       Bortsch |      Blorx|
|       Zoumise |      Urxiz|
|       Bortsch | Zbleurdite|
|  Schwanstucke | Darneurane|
|       Kashpir |      Mulzo|
|       Kashpir |     Zzzzzz|
|       Zoumise |      Arghh|
|       Bortsch |    Joranum|



* La table  `BaseCabines` qui précise dans quelle allée  se trouve chaque cabine
  et qui ressemble un peu à ça :


|  NoAllee|  NoCabine|
|---|---|
|        1 |        1|
|        1 |        2|
|        2 |        3|
|        1 |        4|
|        2 |        5|
|        2 |        6|
|        2 |        7|
|        1 |        8|
|        1 |        9|


* La  table `BaseResponsables` qui  précise l'agent responsable de  chaque allée
  et qui ressemble un peu à ça :


|  NoAllee| NomAgent|
|---|---|
|        1|   Seldon|
|        2|  Pelorat|





Elles  se  trouvent  sous  forme  de fichiers  `csv`  regroupés  dans  l'archive
[`MIB_Files.zip](./MIB_Files.zip).




1. Décompressez ce fichier et récupérer ces tables sous forme de dictionnaires
   qui ressembleront à ça :
   
   
   ```python
   BaseAliens = 
   [{'NomAlien': 'Zorglub', 'Sexe': 'M', 'Planete': 'Trantor', 'NoCabine': 1},
    {'NomAlien': 'Blorx', 'Sexe': 'M', 'Planete': 'Euterpe', 'NoCabine': 2},
    {'NomAlien': 'Urxiz', 'Sexe': 'M', 'Planete': 'Aurora', 'NoCabine': 3},
    {'NomAlien': 'Zbleurdite', 'Sexe': 'F', 'Planete': 'Trantor', 'NoCabine': 4},
    {'NomAlien': 'Darneurane', 'Sexe': 'M', 'Planete': 'Trantor', 'NoCabine': 5},
    {'NomAlien': 'Mulzo', 'Sexe': 'M', 'Planete': 'Helicon', 'NoCabine': 6},
    {'NomAlien': 'Zzzzzz', 'Sexe': 'F', 'Planete': 'Aurora', 'NoCabine': 7},
    {'NomAlien': 'Arghh', 'Sexe': 'M', 'Planete': 'Nexon', 'NoCabine': 8},
    {'NomAlien': 'Joranum', 'Sexe': 'F', 'Planete': 'Euterpe', 'NoCabine': 9}]
   ```


2. On a oublié une table, `BaseVilles` qui précise la planète sur laquelle se trouve chaque ville
  
| Planete | Ville |
  |---------|:---------|
  | Trantor | Terminus |
  | Euterpe | Arcturus |
  | Helicon | Kalgan |
  | Euterpe | Hesperos |
  | Gaia | Siwenna |

  Créez le fichier `csv` puis le dictionnaire correspondant.
  

## Extraction de données


2. Comment obtenir l'ensemble des gardiens?


3. Comment obtenir l'ensemble des villes d'où sont originaires les gardiens?

4. Comment obtenir l'ensemble des triplets (numéro de cabine, alien, gardien) pour chaque cabine?

5 Comment obtenir l'ensemble de tous les aliens de l'allée 2?

6. Comment obtenir la liste des aliens  dont les gardiens sont originaires de la
   planète Trantor?

7. Comment obtenir l'ensemble des gardiens des aliens féminins qui mangent du bortsch?
   
   
## Tests

8. Existe-t-il  un aliment  qui commencent par  la même lettre  que le  nom du
   gardien qui surveille l'alien qui le mange?
   
9. Est-ce que  tous les aliens qui ont  un 'x' dans leur nom ont  un gardien qui
   vient de Terminus?  
  
  
## Créations de tables 

1. Renvoyer `BaseTerminus`, une table extraite de `BaseAgents` ne contenant que les lignes dont l'attribut `VilleAgent` vaut `Terminus`.

2. Renvoyer `BaseAlpha`, une table dérivée de `BaseAgents` triée selon l'ordre alphabétique du nom des agents.

3. Renvoyer `BaseComplete`, la table contenant le numéro de cabine, la ville et le nom de l'agent.

4. Renvoyer `BaseVille`, la table contenant le numéro de cabine et la ville des agents.

5. Renvoyer `BaseImpair`, la table contenant le nom et la ville des agents ne venant pas de Terminus et dont le numéro de cabine est impair.


### Des éléments de réponse 

```python
from zipfile import ZipFile
from urllib.request import urlretrieve
import pandas as pd

url_mib = "https://edenmaths.gitlab.io/bcpst1/2021_22/INFORMATIQUE/MIB_Files.zip"
mib_zip_fic = urlretrieve(url_mib)[0]

with ZipFile(mib_zip_fic, 'r') as mib_zip:
    fics = mib_zip.namelist() # liste des noms des fichiers dans l'archive
    mib_zip.extractall() # on extrait l'archive dans le répertoire courant

les_bases = {}
for fic in fics[1:]:
    nom = fic[10:-4]
    df = pd.read_csv(fic)
    les_lignes = df.values.tolist()
    les_cols = df.columns.tolist()
    n = len(les_lignes)
    les_bases[nom] = []
    for k in range(n):
        les_bases[nom].append({les_cols[i]:les_lignes[k][i] for i in range(len(les_cols))})
        
BaseAgents = les_bases['BaseAgents']
les_agents = [ligne['Nom'] for ligne in BaseAgents]
les_villes = [ligne['Ville'] for ligne in BaseAgents]
BaseGardiens = les_bases['BaseGardiens']
BaseAliens = les_bases['BaseAliens']

{
    (ligneg['NoCabine'], lignea['Nom'],ligneg['Nom'])
    for ligneg in BaseGardiens
    for lignea in BaseAliens
    if lignea['NoCabine'] == ligneg['NoCabine']
}
```
